Epreuves

1910-05 7.

CONGRES MONDIAL

ASSOCIATIONS INTERNATIONALES

BRUXELLES, y-11 MAI 1ç10

Le bureau paneuropéen
par Aifred-H. FRIED.

C’est maintenant un fait à peine contesté que le problème de
l'organisation internationale ou de la fédération forme la base
de l'évolution pacifique du monde. Aussi ce problème a été
sérieusement discuté et à bas droit dans de multiples congrès.
Mais on n’est guère sorti de la théorie. On a indiqué la néces-
sité de l'organisation internationale, montré les avantages
qu’elle apporterait avec elle, établi les principes sur lesquels
elle devrait reposer et exprimé le vœu que l'on travaillât le
plus vite possible à la réaliser. Mais on n’est pas allé au delà de
ces vœux et de ces déclarations de principe.

Cette méthode a fait oublier qu'il ne s'agissait pas de mon-
trer les avantages de l’organisation, ni sa constitution future,
mais bien en premier ligne d’éveiller le désir de l'organisation
et d’éduquer les peuples dans ce sens. Si le monde civilisé se
trouve aujourd'hui dans un état d’anarchie, ce n’est pas tant
parce que les dirigeants ignorent la façon d'organiser les intérêts
de la famille des états, mais bien plutôt parce qu'ils ne croient
pas à la possibilité de l’organisation, qu'ils ne peuvent pas la
comprendre et cela, en grande partie, parce qu'ils ne le veulent

 
_ 9 —

pas. Et ils ne le veulent pas, parce que l'organisation interna-
tionale, comme toute nouveauté révolutionnaire, léserait d'an-
tiques intérêts et porterait atteinte à des droits depuis longtemps
acquis.

Cet état psychologique est le principal obstacle à la réalisa-
tion de cette œuvre, d'où dépend aujourd'hui le bonheur ou le
malheur de tous les peuples. .

Détruire cet obstacle psrchologique est le plus impérieux des
devoirs, et vers cette œuvre devraient converser tous les eflorts.
Or, on ne peut faire une œuvre pratique, on ne peut atteindre
le but qu'en prenant pour point de départ ce qui existe déjà.
De même que la nature, l'évolution politique ne fait pas de
sauts. En prenant pour point de départ ce qui existe déjà, nous
nous mettons en contact avec la conscience de ceux qui régissent
le monde en ce moment. Par là, nous les amenons à s'inté-
resser à lœuvre, il nons devient possible de développer cette
conscience et de l’amener progressivement à comprendre plei-
nement le but que nous poursuivons. En élargissant ainsi la
conscience, on éveillera aussi la volonté dont l'absence constitue
peut-être aujourd'hui l’entrave la plus sérieuse à l’accomplisse-
ment de l'œuvre de l'organisation.

Sans doute on ne peut pas demander à ceux qui gouvernent
les divers états qu'ils s'intéressent d'emblée au but le plus loin-
{ain que nous poursuivons el travaillent avec nous à la réalisa-
üon de nos plus lointaines espérances. Nous devons nous
borner à favoriser des institutions plus modestes qui soient à la
portée des esprils moyens de notre époque; des institutions

qui répondent déjà anjourd'hui à un besoin. Au lieu de théories .

nous devons semer des germes hien vivants qui portent en
eux-mêmes la puissance de vie, garantie de leur futur dévelop-
pement. En d’autres termes, nous ne devons pas, dès mainte-
nant, demander une organisation définitive, mais la création
d'institutions, d’où résultera progressivement, presque antoma-
liquement et avec une sorte de nécessité naturelle, la future
organisation du monde. |

 

—_ 3 —

Lorsque l'Union interparlementaire, dans ses conférences de
1894 et de F805, traça un projet d'organisation de tribunal
d'arbitrage permanent, cette union travailla à une œuvre d’une
portée similaire à celle dont nous voulons parler iei. Ce tribunal
d'arbitrage, en effet, ne réalisail pas encore la fin de toute
guerre et l’étahlissement de la fédération universelle; mais de
cette instilution, par suite de la puissance d'évolution qui est
en elle, peuvent résulter de telles conséquences. Et précisément
parce que les désirs de l'Union interparlementaire ont loujours
élé sagement limilés à ce que la sagesse contemporaine était en
mesure de comprendre et que ce qui pouvait lui sembler oppor-
tin et possible, ces désirs furent réalisés à brève échéance. Per-
sonne n'ignore quel développement a pris depuis Lors Fidée de
l'arbitrage, quelles perspectives elle nous ouvre et quels services

elle a déjà rendus à l'humanité

Pour arriver à un résultat, nous devons employer une méthode
analogue à celle suivie par l'Union interparlementaire. Nous ne
pouvons pas nous attendre à ce que les États de l'Europe accep-

tent aujourd'hui ou demain les magnifiques projets d'organisa-
tion que certains ont rédigés. Ces États sont trop raisonnables
pour que nous puissions nourrir une telle espérance. Nous ne
pouvons pas nous attendre à ce que les États de l'Europe
renoncent aujourd'hui où demain aux barrières douanières ou
aux armements. Nos vœux sc heurtent à trop d'intérêts puis-
gants, dont nous n'avons point la force de triompher.

Mais ce que nous pouvons atteindre, c'est que les États de
l'Europe organisent la défense de leurs intérêts communs, dont
ils ont déjà reconnu l'existence et pour le triomphe desquels
ils se sont déjà maintes fois unis, de telle sorte que cette orga-
nisaion elle-mème engendre un développement et nn accrotisse-
ment de l'union des États. Nous voulons dire par là qu'il est

- dès aujourd’hui déjà possible de créer un organe, un centre

commun pour toutes les affaires qui mtéressent l'ensemble des
pays civilisés et qu'ils pourraient traiter de concert. Un tel
céntre aurait d'immenses avantages : il fortifierait tout d'abord

 
 

 

_ & —

le sentiment de la communauté des intérêts, il élargirait toujours
drventage le terrain de l’activité commune, il éveillerait la com-
préhension pour une aelion Internationale eommune et dévelop-
perait rapidement el avee une progression de plus en plus rapide
une volonté coilective tendue vers l’organisation internationale.

Est-il besoin de rappeler ici les nombreux intérêts communs
qui unissent l'humanité civilisée tont entière, est-il nécessaire
de dire que dans le domaine de la politique internationale, du
commerce, du droit, des relations de peuple à peuple, de
l'hygiène, de la science, de l'économie politique et soctale, de
l'agriculture, ete., l'internationalisme est un fait qui devient
tous les jours de plus en plus important? Et ce fait n’est que le
développement naturel de l’évolution qui, indépendainment
de la volonté des hommes, conduit l'humanité vers l'orga-
uisation. Mais toutes les mesures internationales prises dans ces
divers domaines manquent encore de coordination et sont aban-
données au hasard des circonstances. La volonté consciente est
sans action dans ces phénomènes qui se manifestent d'une
manière désordonnée et anarchique : une force précieuse est
ainsi perdue, qui, si elle était mieux utilisée, assurerait à bref
délai l'organisaiion du monde.

Si nous nous appliquons dès aujourd'hui à centraliser tous les
efforts déjà existants, nous formerons un germe qui, par sa
force immanente et d'une façon pour ainsi dire automatique,
aménerait, cette organisalion du monde. En agissant de cetie
manière, nous ne nous éloignons pas de la façon de comprendre
et de juger de nos contemporains, et nous pouvons sans crainte
entreprendre un travail positif.

Du reste, nous n'avons mème pas besoin de créer une œuvre
originale, mais tout simplement d'imiter une institution qui
existe déjà et qui a déjà fait ses preuves,

Tout le monde connait le Bureau international des répu-
bliques d'Amérique établi à Washington,

Ce bureau fut créé à Washington en 1890. réorganisé et
agrandi par la deuxième et troisième Conférences panaméri-

  

= 5 —

caines de 1904 et de 1906. Son travail consiste à étudier les
affaires qui intéressent à la fois tous les États d'Amérique, de
faire des rapports sur ces études et de préparer des conférences
pour la discussion et la solution des problèmes internationaux
et atin d'exéculer dans la mesure du possible Les décisions de ces
conférences. Il rassemble et publie des informations commer-
ciales ainsi que des informations relatives aux traités el aux con-
ventions que les républiques d'Amérique concluent entre elles et
avec d’autres États. 11 publie aussi des informations sur les
questions d'instruction et d’édueation, etc. Ce bureau est sub-
ventionné par l'ensemble des états d'Amérique. Andrew Carne-
“ie Lui a élevé un palais dont l'inauguration vient d’avoir lieu,
Ses travaux sont d'une très haute importance pour le développe-
ment de l'idée panaméricaine.

La création d’une telle institution pour l'Europe nous parait
être le devoir le plus pressant du moment présent. Une telle
institution trouverait certainement auprès des gouvernements un
accueil des plus favorables. Son utilité ne serait niée par per-
sonne, car elle ne tend qu'à favoriser ce que tous les gouverne-
ments reconnaissent dejà comme ulile. Les résultats que nous
attendons de cette création n’épouvanteront personne. Ils ont
pour but commun l'entente entre les hommes.

Au projel que nous venons d'esquisser et de justifier, on a
objecté que l’organisation entrevue, ne s’appliquant qu'aux seuls
États européens, constituera plutôt un recul qu’un progrès. Il
serait, en effet, considéré par beaucoup comme un organisme
économique dirigé contre les États américains : des organismes
économiques, englobant des continents entiers, pourraient du
reste devenir plus dangereux pour la paix du monde que des
organismes nationaux ou même fédératits. Notre réponse sera
aisée : Il ne s’agit nullement dans le projet proposé par nous de
créer une organisation continentale en opposilion avec une
organisation mondiale. Le motif qui nous guide en proposant
la création d'un Bureau paneuropéen repose sur des considéra-
tions purement psychologiques : en présence de l’antagonisme

  

 

 
qui anime les gouvernements de l'Europe, il importe de créer
une volonté vers l'organisation.

C'est ce premier obstacle qu'il s’agit de vaincre, et la voie la
plus facile pour y parvenir est de se rattacher à ce qui existe.
En effet, les gouvernements européens ont déjà reconnu qu'il
était possible et avantageux d'organiser des ententes écono-
miques et administratives; toutefois ils n’ont pas encore admis
la nécessité d'organiser de telles ententes selon un plan mon-
dial. En les amenant à créer un Bureau paneuropéen sur le
modèle du Bureau panaméricain, ces gouvernements n'accepte-
raient pas aisément l'idée d'une organisation plus large : la créa-
tion d'un Bureau paneuropéen conduirail automatiquement à la
constitution d'un Bureau mondial.

Nous ne pensons pourtant pas que cette voie soit la seule qui
puisse conduire vers une organisation universelle du monde et
nous estimons qu'il faut préconiser toutes les tentatives par-
tielles faites dans ce but. Seulement nous ne considérons pas
l'évolution dans ce sens comme une suite d'étapes dont l'orga-
nisation européenne serait un élément, mais plutôt comme des
efforts parallèles vers un même but.

C'est ainsi que, suivant nous, il faut interpréter les ententes
conclues ou projetées entre des pays à tendances antagonistes
comme l'Allemagne et l'Angleterre, l'Allemagne et la France,
l'Autriche et l'Italie, les traités de garantie relatifs à la mer du
Nord et la mer Baltique. De telles couventions sont aussi
importantes que la création d’un Bureau paneuropéen pour
arriver à une organisation unitaire du monde.

Nous ferons remarquer, du reste, que la création d'un Bureau
paneuropéen ne constitue pas encore une organisation paneuro-
péenne. Un tel bureau n'aurait, en effet, qu'à s'occuper d’une
manière objective des activités européennes; il n'aurait ni à se
préoccuper des relations mondiales, ni à agir en opposition avec
d’autres organismes continentaux.

IL est évident, par exemple, que la création d'un tel bureau
n'aurait pas pour effet de dissoudre l'Union postale universelle

et de la remplacer par une Union européenne et une Union
américaine. Un Bureau paneuropéen aurait surtout à étudier la
situation des peuples qui vivent sur l’une des plus petites
parties du globe terrestre et de faciliter leur coopération. Par
cette action, le Bureau éduquerait en quelque sorte les Etats
européens, éveillerait en eux l’idée d’une communauté d'intérêts
et dissiperait l'antagonisme des gouvernements de pays si étroi-
tement dépendants Les uns des autres. Ün tel résultat ne mettrait
pas obstacle à ce que les ententes européennes s’élargissent
jusqu'à devenir des ententes mondiales ou à ce que les Etats
européens s'unissent avec les États des autres parties du
monde.

Il ne faut pourtant pas perdre de vue, non plus, qu'il y a
telles circonstances internationales qui ont un caractère pure-
ment continental. Ce qui le démontre, ce sont les nombreuses
conventions panaméricaines, et en cela l'organisation panaméri-
caine collabore puissamiment à l'organisation mondiale. Un si
précieux point ferait défaut si des États ne s'étaient déjà orga-
nisés suivant un plan continental. On peut rappeler notamment
que la doctrine de Drago qui, à son origine. étail purement
américaine est devenue mondiale depuis 1907. D'autre part,
certaines conventions paraissent ne pas pouvoir aboutir si elles
englobent le monde entier, alors qu’on peut parfaitement en
prévoir la conclusion si elles restent limitées à un seul conti-
nent.

L'Allemagne, par exemple, ne se refuserait certainement pas
à signer un traité permanent européen d'arbitrage, alors qu'elle
a refusé pourtant à signer un tel traité avec le monde entier,
avec le Honduras, la Perse, la Chine, etc. La question du
désarmement semble, notamment en ce qui concerne les armées
terrestres, ne pouvoir aboutir qu'à une entente continentale. Il
en est de même pour un grand nombre d'autres questions rela-
tives au transport, au commerce, à l'enseignement, etc., qui
sont plus faciles à résoudre au point de vue européen qu'au
point de vue mondial.

 
=" Ù =

H v a lieu du reste d'appeler l'attention sur l'importance
qu'il v a à faire progresser l'idée d'organisation dans le mondr
européen. C’est en Europe, en effet, qu'il importe de vaincre
des antagonismes nationaux qui y sont particulièrement
intenses. En outre. ce sont les États européens qui exercent sur
le monde une influence considérable. Assurer partiellement le
triomphe de l’idée de l’organisation mondiale ne constituerait
pas un recul pour cette idée, mais en assurerait la réalisation
rapide.

Enfin, c'est une erreur de croire que des orgahismes conti-
nentaux daivent nécessairement conduire à des anlagonismes
continentaux. L'expérience démontre, au contraire, que plus
des organisations sont étendues moins elles sont disposées à
user de violence; au surplus. la lutte sur le terrain intellectuel
ou économique ne doit pas nécessairement amener des conflits.
Ainsi le soi-disant péril américain, qui menace l'Europe sur le
terrain économique, doit plutôt être considéré comme ayant
une influence excellente ou point de vue d’une organisation
européenne. Îl est évident, en effet, que l'Amérique est en
avance au point de vue de l’organisation continentale, et c'est là
un fait avec lequel il faut bien compter. Un mouvement paneu-
ropéen est donc à souhaiter : il servirait simplement à reconsti-
tuer un équilibre nécessaire. La constitution d'une organisation
paneuropéenne serait en réalité déjà la constitution d'une orga-
nisation mondiale, car l'existence de deux grandes fédérations
continentales aurait sur la marche du monde une influence
décisive, et les grandes questions humanitaires seraient plus près
d’une solution; loin de constituer un antagonisme périlleux.
cette situation faciliterait l'harmonisation des intérêts.

Pour conclure, nous pouvons donc résumer de la manière
suivante ce que nous venons de dire : le développement de
l'organisation mondiale est dû à des facteurs trop puissants
pour qu’il soit possible de l'entraver. L'organisation des conti-
nents, dans des buts purement continentaux, constitue une
évolution partielle vers l’organisation mondiale. Il est utile que

ET —

les objets qui peuvent donner lieu à une organisation mondiale
soient tout d'abord envisagés au point de vue continental.
Continentalisme et mondialisme ne sont pas des idées contra-
dictoires, ee sont des idées parallèles qui se soutiennent l’une
l'autre. Azrren-H. Frien.

ANNEXE

Nous donnons en annexe les opinions d’un certain nombre de personnes
qui ont êté consultées en Allemagne, en Autriche et en Suisse sur
notre projet. Elles sont reproduites dans la langue originale :

Geheimrai Professor von Bar in Gôttingen.

Meines Erachtens würde die Aufgabe des Bureaus sein, die Fragen

sachkundiger Kreise oder der Parlamente oder der Regierungen zu
beantworten :

1. Ist eine internationale europäische (oder mondiale) Organisation

oder Regelung in der betreffenden Angelegenheit môglich bezw.
wünschenswert ?

2. Wie soll diese Organisation bzw. Regelung beschaffen sein ?

Die Anregung zu solcher Organisation oder Regelung kônnte m. E.
das Bureau, wenn es nicht mit einer Anzahl von Sachverständigen
besetzt sein sollte, von anderer Seite (vgl. oben) erwarten. Die Fragen
1 und 2? zu beantworten wird, wenn von anderer Seite Anregung und
Begründung solcher Anregung gegeben wird, wesentlich nur Kenntnis
des internationalen Rechtes und der allgemeinen internationalen Ver-
hältnisse erfordern. Insoweit wäre also die Errichtung jenes Bureaus
gewiss môglich und nützlich.

Es besteht jedoch ein Bedenken. Das Bureau würde nicht genügend
beschäftigt sein, wenn es nur mit der ersten Einrichtung und Regelung
bestimmter Angelegenheiten zu tun hätte, und würde es dauernd für
die Erledigung aller Fragen bestimmt sein, welche aus bereits

 

 
—= AD —

nach seinen Vorschlagen entstandenen internationalen Einrichtungen
entstehen würden, so würde ihm vielleicht oft die erforderliche Sach-
kunde fehlen oder es würden {z. B. bei sanitaren Einrichtungen) die
Wahl des Ortes seines Sitzes Schwierigkeiten machen.

Das Bedenken zu geringer Beschäftigung dürfte aber wegfallen, wenn
mit der Beantwortung der Fragen 1 und 2 eine internationale Vôlker-
rechtsakademie betraut würde, deren Errichtung und Organisation ich
bereits mehrfach skizziert und proponiert habe, wie die lhnen vielleicht
schon bekannte Anlage ergibt, deren Abdruck in der « Friedens-Warte »
ich eventuell gern sehen würde.

18. XI. 1909.
Professor D' Max Fieischmann in Halle a. S.

Der in ihrem Berichte hervorgehobene Gedanke, an Vorhandenes
anzuknüpfen, ist gewiss fruchtbar, eine Annäherung der europäischen
Staaten in gemeinsam fôrdernder Arbeit lässt sich meines Dafürhaltens
nur auf einem Boden ermôglichen, der sich wie von selber dafür schon
bietet, Insoweit stimme ich also dem Grundgedanken Ihres Berichtes
zu. Im einzelnen wird man sich vor übereilter Verailgemeinerung hüten
müssen, um dem festen Boden nicbt unter den Füssen zu verlieren.
Ein umfassendes Programm bheute schon aufgestelt, würde der
Entwicklung in den Weg treden und ein fernes Ziel nur gefährden. [n
der Kindheit der Vôlkerzusammenschlusses kônnen die Schritte nur
kurz gesetzt, und müssen kleine Ansätze schon als ein Fortschritt
geachtet werden. Dahin rechne ich z. B. einen pflichtmässigen
Austausch der amtlichen Verôffentlichungen, woran es bei uns noch
fehlt. Auch räumlich dürfte man den Kreis nicht schon überweit
spannen. « Pan-Europa » môchte ich vorerst noch nicht für eine Kultur-
und Interessengemeinschaft halten. Private Initiative, die im Vôlker-
leben noch die Bahn zu brechen pflegt, kann den rechten Fingerzeig
geben : Wir haben z. B. einen « mitteleuropäischen Wirtschafts-
verein » — in diesem Berviche kônnten sich auch die von Ihnen
gewünschten amtlichen Schritte zunächst bewegen und erschôpfen.

914. XI. 1909.

Exsellens D° Hagerup, norwegischer Gesandter in Kopenhagen.

Die {dee, für die Sie in der « Friedens-Warte » in so beredter Weise
eingetreten sind, die Schaffung eines « pan-europäischen Bureaus »
nach dem Vorbild des « Bureau der amerikanischen Republiken », hat

 

— MU

beim ersten Anblick etwas ungemein Sympathisches. Beim nähcren
Nachdenken melden sich aber gewisse Bedenken, die ich bisher nicht
zu überwinden vermocht habe. « Die Angelegenheiten, für die sich
erfahrungsgemäss alle Kulturnationen gleichmässig interessieren », sind
ja — glücklicherweise ! — in unserer Zeit sehr umfassend und sehr
verschiedenartig. Das Bedürfnis nach einer « Zentrale » für die Fürsorge
für diese Angelegenheiten hat ja schon zu der Schaffung einer ganzen
Reihe von internationalen Zentralverwaltungsbureaus geführt : Das
« Bureau international des administrations télégraphiques », das
« Bureau des Weltpostvereins », das « Bureau international des poids et
mesures », die Berner Bureaus zum Schutze der Werke der Literatur
und Kunst, das Bureau central de l'Association géodésique interna-
tionale, die Bureaus zur Bekämpfung der Sktavenraubes und des
Sklavenhandels, das Brüsseler Bureau des internationalen Yerbandes
zur Verôffentiichung der Zolltarife, das Berner « Ottice central des
transports internationaux », das Haager Bureau des ständigen Schieds-
gerichtshofes, das Berner internationale Friedensbureau, und in der
neuesten Zeit das Brüsseler Zentralbureau der interparlamentarischen
Union. Wird es môglich und nützlich sein, die weitverzweigten inter-
nationalen Verwaltungs- und Auskunfistätigkeiten, die sehr verschieden-
artige Fachkenntnisse voraussetzen, in ein einziges Bureau zu zentrali-
sieren? Muss man nicht fürchten, dass das alte Wort : « Qui trop
embrasse mal étreint » sich bewahrheiten wird? Ist es nicht eher
angezeigt, auf dem bisher von der Staatengemeinschaft mit gutem
Erfolge beschrittenen Wege, für jede neue Interessengemeinschaft ein
neues Organ zu schaffen, weiterzugehen ?

Vielleicht wird es dazu kommen, dass die für die einzelnen beson-
deren Ressorts geschaffenen Bureaus durch eine zusammenfassende
Zentralstelle miteinander verbunden werden kônnen. Man muss aber
m. E., um sicher zu bauen, nicht von oben, sondern von unten anfangen.
Auf dem internationalen Gebiete heisst es vielleicht mehr als auf
irgendeinem anderen Gebiete der Entwickiung nicht vorzugreifen, wenn
man dauernden Fortschritt erreichen will.

22. XI. 1909.

Professor Graf v. Kamarowsky in Moskau.

Ich danke Ihnen für die Zusendung lhres interessanten Artikels über

das pan-europäische Bureau.
Am. 44. November fand in Moskau die erste ôffentliche Sitzung der

neubegründeten Friedensgesellschaft statt. Ich hielt einen Vortrag über

 
— 12

die Friedensidee und ihr Verhältnis zur modernen Gesellschaft, und gab
in grossen Zügen den Inhalt [hrer Arbeit wieder. Späler wurde diese
Rede in der Zeitung « Golos Moskni » (Moskauer Stimme) verôffentlicht,
Der Président unserer Friedensgesellschaft, Fürst Paul Dolgorukof,
sprach über die Entstehung der Gesellschaft und betonte ihren streng
parteilosen Charakter. Sie soll nur humanitäre und kulturelle Ziele
verfolgen, und anstatt des Krieges das Schiedsgericht empfehlen;
zugleich regen Verkehr mit den ausländischen gleichen Gesellschaften
unterhalten.

Die Idee über das pan-europäische Bureau, welche Sie anregen, finde
ich fruchtbar und praktisch. Man muss sie in der Presse verbrciten und
die Regierungen für sie zu gewinnen suchen.

12./25.XI. 1909.

Exsellenz Geh. Raf Paul Laband in Strassburg i.E.

Dem von Ihnen aufgesteliten Vorschlage eines internationalen euro-
päischen Bureaus stimme ich vollkomen zu. Man darf freilich für den
Anfang keine zu grossen Hoffnungen von seiner Wirksamkeit hegen.
Es wird auch hier der Satz gelten, dass aller Anfang schwer ist. Aber es
wôrde, wie Sie richtig sagen, ein Keim eingesetzt werden, aus welchem
sich eine internationale Organisation der europäischen Staaten entwi-
ckeln kann: es würde eine äussere Form geschaffen werden, welche in
fortschreitendem Masse mit einem praktisch wirksamen [Inhalt ausge-

füllt werden würde. Von den dem Bureau zur Verfügung stehenden *

geistigen Kräften und materiellen Milteln würde es abhängen, ob es
imstande sein wird, den Weg zur Erreichung des gewünschten Zieles
zu ebnen.

18.X1I. 1909.

Hofrat l'rofessor Dr Ferdinand Lentner in {nsbruck.

Ihren Berichi über ein pan-europäisches Bureau, erstattet auf der
Generalversammilung des Berner Internationalen Friedensbureaus, habe
ich nicht nur mit Aufmerksamkeiït gelesen, sondern auch durchdacht,
wobei mich manches an Fichtes Ideen zwecks Gründung einer Staaten-
gemeinschaft nach dem Sittengesetze erinnerte, und seine zuversichtli-
che Erwartung, dass das Gebiet der Kultur und der Freiheit und mit
ihm das des allgemeinen Friedens allmäklich den ganzen Erdball
umspannen werde [In der Tai, die Geschichtsphilosophie aller Zeiten
belehrt uns, dass die Menschheit eins werden will. Wie man eine Logik

 

—_ 143 —

für alle Menschen herausgearbeitet hat, so scheint eben vermôge dieser
Logik der Menschheit das Sitreben nach Einheit immanent zu sein, der
Trieb und Drang, im Entwicklungsgange der Geschichte zu einem
Weltrecht, einer Welimoral, einer Weltreligion, einer Weltsprache und
einer internationalen Weltvereinbarung zu gelangen. Und so ist die
Hotffnung denn doeh keine Illusion und keine Utopie, dass aller Hemm-
nisse und Rückbildungen ungeachtet eine Vorwärtsbewegung von der
Vielheit zur Einheit auf allen Gebieten des Geisteslebens, in Recht,
Ethik, Politik, Wirtschafispflege, usw., sich vollziehen werde. In der
unter dem Drucke der schweren Orpfer für die Heereserfordernisse in
immer weitere Kreise dringende Erkenntnis, dass die Staaten keine
Kriegslager sondern Friedensanstalten sind, zur Verwirklichung des
Hochzieles der Kultur, d. i. jener Aeusserungen und Betätigungen von
Menschen, die eine Erhôhung des Glücks und der Wohlfahrt dérselben
Menschen über jenes Stadium hinaus nur Folge haben sollen, welches
von Natur aus, also ohne menschliches Zutun, vorhanden wâre. Diesen
Prozess ingesicherte Bahnen zu leiten und darin zu erhalten, dazu
bedürfte es allerdings nächst dem festen Willen zur organisatorischen
Tätigkeit einer Zentralstelle, desen Mitarbeiter, von Philosophen
und doktrinären Wünschen absehend, den Blick auf das der malien
Erreichbare gerichtet, und befähigt sind, zunächst auf europäischem
Boden eine ähnliche Aktlion ins Werk zu setzen, wie dies in Amerika
der Fall ist. Hieraus künnte sich mit natürlicher Notwendigkeit die
spâtere Organisation der Welt ergeben.

Professor Dr. F. Meili in Zürich.

Der Gedanke des pan-europäischen Bureaus ist mir sympathisch,
wenn er sich auf bekannte engere Ziele beschränkt. [ch babe mich mit
Ibrem Ideate auch früher geschäfiigt, und neulich wieder in der
Broschüre (Zürich 1909), die den Titel führt: « Die moderne Fortbil-
dung des internationalen Privatrechtes ».

Es wird mich treuen zu hôüren wie Ihr Plan aufgenommen wird. Es
scheint mir, es sollte zuerst ein kontinentaier Carnegie oder Rockefeller
einen Fonds stiften.

4. XI. 1909.

Professor Dr. Meurer it Würzburg.

… Nachdem übereinstimmend von allen Vertretern des Pazifismus die
Weltorganisation als Ziel der modernen Friedensbewegung bezeichnet,
aber von gegnerischer Seite mehr oder meniger bestimmt die Môglich-

 
ET.

keit einer kosmopolitischen Verfassung bestritten wird, haben die
Friedensfreunde ganz recht, wenn sie einmal eine Probe aufs Exempel
machen wollen. Die Gegner haben m. E. an und für sich keinen Grund,
zu widersprechen. Die Friedensfreunde wollen im « internationalen
Bureau der europäischen Staaten » einen « lebendigen Keim » ein-
setzen, « der durch seine automatische Lebensbetätigung notgedrungen
zur Weltorganisation fübren muss ». Mache man also einmal den
Versuch. Entweder verwirklicht sich das, was die Friedensfreunde
erstreben : dann ist der Pessimismus der Gegner ad absurdum geführt.
Oder die Weltorganisation bleibt trotz alledem aus. Dan steht fest, dass
die Pazifisten einem unmôglichen Ziele zustreben.

Im übrigen môchte ich aber doch auch noch den besonderen
Charakter des « Bureau der amerikanischen Republiken » betonen.
Dieses Bureau, wie alle pan-amerikanischen Institutionen, haben mebr
oder weniger ihre eigentliche Wurzel in der Moroedoktrin, und dienen
demgemass der Vertretung der amerikanischen Interessen gegen
Europa. Soll nun das internationale Bureau der europäischen Staaten
der versteckte Sachverwalter Europas gegen Amerika sein? Das wäre
ein Anfang von Weltorganisation von fragwürdigem Wert. Da würde
ich unmassgebend doch lieber anheimstellen, ein internationales
Bureau der Staaten der Vôlkerrechtsgemeinschaft ins Leben zu rufen.
Das allein wäâre « eine Zentrale für alle jene Angelegenheiten », für die
sich « alle Kulturnationen gleichmassig interessieren ».

29. XI. 1909.

Professor Dr. Niemeyer in Kiel.

… fhren Bericht habe ich mit grôsstem Interesse gelesen und mit
grôsster Befriedigung. Die einzige Lücke, welche Sie und mich, die
Friedenserstreber und Vôlkerrechtler, noch trennen konnte, ist mit
diesem Schritt geschlossen. Wir marschieren fortan vereint zu dem-
selben Ziel, und ich bin glücklich, das zu erleben. Der Volkerrechts-
wissenschaft geben Sie das Pathos, ohne das noch niemais in der Welt
etwas Grosses erreicht ist : und die Vôlkerrechtswissenschaft schlägt die
Brücke von Ihnen zu der Praxis, indem sie technisch und methodisch
ausdenkt und ausarbeiteit, wie man am zuverlässigsten vorwärts
kommt. Sie und wir gehôren aber noch in einem anderen Sinn
zusammen. Ihnen wie uns Vülkerrechistheoretikern ist es bisher ver-
sagt, das Vertrauen, das Verständnis, geschweige die Hilfe, der Staats-
regierungen zu gewinnen; am wenigsten im Gebiete des Deutschen

 

Reiches, das noch heute keinen Lehrstuhl für Volkerrecht besitzt und
in dessen Bevôlkerung einschliesslich der Staatsheambten, insbesondere
der Juristen, die Verständnislosigkeit für internationale Organisation
ungeheuerlich ist; und die zünftigen Diplomaten sind dem Verständnis
am meisten entrückt, da sie nur Politik im engsten Sinne sehen und
sich cinbilden, die Realität der Dinge am besten zu kennen. Also sie
sehen, ich bin ganz und gar für tätige Verbindung aller Kräfte, um
zunächst die Vereinigten Staaten von Europa zu organisieren oder,
richtiger gesagt, zu deren Organisation zu helfen. Wie würde Ihnen
gefallen : « Europäisches Bureau für internationale Organisation » ? Ich
bin sogleich dabei.

5. XI. 1909.

Professor Dr. Oppenheïim in Cambridye.

.… Ihr Vorschlag ein europäisches Bureau nach dem Muster des
amerikanischen ins Leben zu rufen, ist einer die vielen glücklichen
Gedanken, welche sie im Interesse der friedlichen Organisation der
Staaten zur Diskussion gestellt haben. Nur môchte ich das Bureau nicht
auf die europäischen Staaten beschränkt, sondern auf alle Staaten aus-
gedehnt haben : was wir brauchen, ist ein Weltbureau ! Die Interessen,
welche in den amerikanischen Bureau ihren Ausdruck gefunden haben,
sind doch mehr spezifisch amerikanische. Europa aber ist politisch
noch immer der Mittelpunkt der Welt. Die Interessen der vielen Staaten,
welche auf dem verhältnismässig kleinen europäischen Erdteil zusam-
mengedrängt sind, sind nicht so einheitlich und so spezifisch euro-
päisch, wie die Interessen der amerikanischen Staaten einheitlich und
spezifisch amerikanisch sind. In Amerika gibt es nureïine einzige Gross-
macht, und diese übt eine Art politischer Hegemonie aus (infolge der
Monroedoktrin). In Europa aber haben wir sechs Grossmächte mit
teilweise widerstreitenden Interessen Es dürfte daher leichier sein, ein
Weltbureau ins Leben zu rufen als ein europäisches.

Freilich, der Artikel in der letzten Nummer der « Friedens-Warte »
zeigt, dass Sie diesem Gedanken eines Weltbureaus ganz fremd gegen-
überstehen, denn die Organisation der europäischen Siaaten ist das Ziel
dem Sie zustreben. Ich bin nun gespannt zu erfahren inwieweit euro-
päische Vôlkerrechtler Ihrem Gedanken zustimmen, und ich bin geneig,
zu glauben dass Sie mehr Anhänger eines Weltbureaus als eines euro-
päischen finden werden.

49.X1. 4909

 
 

= M —

Professor Dr Rehm in Strassburh.

Der Gedanke des europäischen Staatenbureaus wird in wenigen

Jahren Tat sein. Für Einrichtung und Aufgabe sei Amerika vorbild-
lich.

15.XI. 1909.

Professor Dr Walther Schüking in Marburg i. H.

In der Begründung eines offiziellen pan-europäischen Bureaus würde
ich einen wesentlichen Fortschritt des Vôlkerrechts erblicken. Wenn
wir von der Familie als Zelle des sozialen Lebens ausgehen, so schieben
sich zwischen der Familie und dem Deutschen Reiche bei uns in
Preussen regelmässig Ortsgemeinde, Kreis- und Provinziatkommune
sowie endlich der Einzelstaat als politische Zwischenverbände, ein (wie
in einzelnen preussischen Provinzen gibt es übrigens noch mebrsalcher
Zwischenverbände, indem auch noch die zwischen den Orts und Kreis-
kommunen stehenden Amtsbezirke und die zwischen Provinz und Kreis
stehenden Regierungsbezirke zu einer politischen Kôrperschaft organi-
siert sind). Auch die fortschreitende Organisation der Welt wird derar-
tiger politischer Zwischenverbände bedürfen, und ihr Ausbau und ihr
Bestand erscheint um so gesicherter, je mehr sie getragen werden kann
durch solche Organisationen, die sich schon als lebensfähig erwiesen
baben. Eine europäische Union zur Unterhaltungeines pan-eu ropäischen
Bureaus wäre ein wichtiger Anfang zur Begründung eines solchen
politischen Zwischenverbandes und damit ein wichtiger Merlenstein
auf dem Wege zur Organisation der Welt.

Professor D' Stier-Somlo in Bonn.

Ich komme gern Ihrem freundlichen Wunsche nach, meine Ansicht
über Ihre Anregung zur Gründung eines pan-europäischen Bureaus
nach Muster des in Washington errichteten « Bureaus der amerika-
nischen Republiken » zu äussern. Sympathisch ist mir Ihre Absicht, an
Bestehendes anzuknüpfen, denn in der Tat, « auch die politische Ent-
wicklung macht keine Sprünge ». Wenn und insoweit alle Kultur-
nationen gleichmässig interessierende Angelegenheiten vorhanden sind,
fragt es sich aber noch, ob diese Interessen nach derselben Richtung
gravitteren. In Amerika dürften die Verhältnisse deshalb anders liegen,
weil die alles überragende Macht und Bedeutung der Vereinigten

 

— ÎT =

Staaten des Nordens die übrigen Gemeinwesen nur überschatien, und
es jenem Bundesstaate bei Lage der Sache môglich'ist, eine tatsächlich
mindestens ethisch-politische Hegemonie auszuüben. Hinzu kommit,
dass die Jdee des Pan-Amerikanismus historisch und politisch gegeben
ist, und drüben als einigendes Band ebenso betrachtet wird, wie sie
ihre Spitze unverkennbar gegen die alte Welt richtet. Etwas Aehnliches
ist für Pan-Europa undenkbar, weder in der Richtung auf Amerika,
noch in der Ricbtung Asiens und Afrikas. Jede politische Berechnung
muss einer solchen Idee widerstreben. Schon die Rücksicht auf Kolo-
nialbesitz und was damit zusammenhängt, weist jede Môglichkeit eines
Zusammenschiusses von Europa mit der Tendenz, sich gegen einen
anderen Weltteil zu organisieren, in das Reich der Phantastik. Bliebe
also der engere Zusammenschluss der europäischen Staaten unter sich
für gegenseitige Interessen innerhalb Europas. RS

In dieser Beschränkung kann vielleicht ein positives Ziel ins Auge
gefasst werden. Nur wird immer zu bedenken sein, dass das Interesse
für einen Gegenstand, eine politische, wirtschaftliche, kulturelle, tech-
nische Frage usw. sowohl an Intensität bei den verschiedenen euro-
päischen Staaten verschieden sein kann, als auch entgegengeselzte
Willensstrebungen auszulôsen imstande ist. Denken Sie an die Balban-
frage, an die Stellung der Grossmächte zur Turkei, Griechenland, Per-
sien, Marokko. « Intcressieren » werden sich wohl alle Staaten, aber ist
ihre Absicht nicht leicht und zum Teil notwendigerweise einander ent-
gegengesetzt ? | e

So engt sich der Bereich der Aufgaben eines pan-europäischen
Bureaus weiter ein. Aber es bleibt noch genug zu tun, und zwar in
einer vorläufig nur allgemein zu umschreibenden Richtung. Es kann
jenes Bureau ein Mittelpunkt sein zur objektiven Klärung solcher Fra-
gen, die, môgen auch die verschiedene europäischen Staaten unter sich
die wildersprechendsten Absichten haben, dnch allen oder den meisten
in Bezug auf die Sicherstellung des tatsächlichen Bestandes naheliegen,
wenn die Tendenz obwaltet, dureh dieses unparteïische Erkennen zur
Vermeidung von Streitigkeiten, zum Austreten bereits glimmender
Funken der Zwietracht beizutragen. Wie weit aus diesen allgemeinen
Sätzen konkrete Folgerungen gezogen werden kônnen, ist eine Frage
des tatsächlichen Bedürfnisses. Die Gefahr der Einmischung in die
Angelegenheiten eines anderen Staates liegt nahe, und von diesem
Gesichtspunkte wird auch die Stellungnahme der meisten europäischen
Staaten zu der Frage des geplanten Bureaus abhängen. Ich halte den
Weg für den richtigsten, zunächst die Stellung der Grôssmächte zu der
von Ibhnen aufgeworfenen interessanten Frage zu erforschen. Weiche

 
 

 

 

— 18 —

Tätigkelt ein solches pan-enropäisches Bureau zu vollbringen hâte,
wird sich nach Kenatnisnahme der Autlassung der Grüssmächte leichter
feststellen lassen.

9. XI. 1909.

Professor Dr. &. Bernatzik in Wien.

Ihr Projekt eines pan-euronüischen Bureaus ist mir wie wohl jedem
Freunde des Friedens in hohem Masse sympatisch. Aber ich glaubr
nicht, dass blosse [ndotenz und Konservalivilät der Verwirklichung des
Projektes im Wege stehen, sondern Interessengrgensätze so liefer und
schwerwiegender Art, dass mir im Augenblick scheint, es kônne in
absehbarer Zeit nicht realisiert werden. Das Beispiel Amerikas hilft
nicht viel. Dort haben wir eine Macht, welche geistig und wirtschaftlich
an der Spitze 1hres Kontinents marschi-rt, unter deren Auspizien auch
die Konferenz ins Leben trat, die nur der Ausdruck der Hegemonie der
Vereinigten Staaten ist. In Europa feblt es an einer solchen Macht. Ich
glaube daher, dass die Bestrebunyen zur Schaffung eines analogen
pan-europiischen Bureaus derzeit aussichtslos sind,

7. XI 1908. |

Professeur Dr.Josef Koñier in Berlin,

Die Einführung eines pan-europäischen Bureaus zu dem Zwecke, um
die sämtliche europäische Slaaten interessierenden Kulturangelegen-
heiten durch Sammiung von Mitteilungen, Herbeischaflung von AMate-
rial, Auskunfiserteilung zu férdern, wie es bei dem pan-amerikanischen
Bureau vorgesehen ist, und um Yerôffentlichungen über die Verkehrs-
und Handelsverbältnisse, über die Gesetigebung und die Kulturein-
richtungen der éinzelnen Staaten in die Welt zu senden, um in einem
gemeinsamen Organ die Einigungsbestrchungen der Anteressen stets
nachzuhalien, erachte ich als eine sehr glückliche Idee, und ich bin
sicher, dass die Eiurichtung in wenigen Jahrzehnten den Erfolg haben
wird, die europäische Einheit zu steigern und die Vôtker 40 verbrü-
dern.

Es würde hierbei allerdings die Frage auftauchen, in welchem Ver-
hältnis dieses Bureau 2u den bereits vorhantdenen internationalen
Burcaus stehen wird, obes diese in sich aufsaugen oder als Ausläufer
und Hilfskommissionen neben sich in den Praxis von selber beantwor-
ten wird. Es handelt sich auch dies darum kräftig anzufassen; das
andere wird sich von selber ergeben.

 

— 19 —

Assessor Dr. Paul Posener in Charlottenbury.

… Ich môehie Ehnen vorschlagen, zunächst ein eng abgegrenzies
Gebiet zu wühlen, und auf diesem für genau bezeichnete Tätizkeiten
eine Sammelstelle zu erôffnen. Nehmen wir als Beispiel, das mir eini-
germassen vertraut ist, das Staats-, Verwallungs-, Vôülkerrecht. Auf
diesen Gehielen zu arbeiten ist vielleichi eine dankbare Aufgabe, denn,
soweitdie mir bekannten reichs:'eutschen Verhältnisse in lragekommen,
ist nicht enehr wie alles neu zu tun. Das Volkerrecht erfährt auf den
reichsdeutschen UÜniversitäten eigenilich keine besondere Pitege, man
opfert ihm eine Vorlesung von vier Wochenstunden wäbrend das Pri-
vatrecht (mit seinen \nnexent etwa fünfig Wochenslunden einnimimit,
Uebrigens hat auch das Staatsrecht {des Reiches und FPreussens) und
ebenso das Verfügung. Geht man von der Fikion aus, dass die juris-
tische Vorbiidung auf der Universität erworben wird, dann darf man
sich über nichts mehr wundern.

Da im allgemeine die Universitätsiéhrer den Beruf in sich fühten, die
Bücher ibres Faches herzustcllen, Praktiker des Vôlkerrechts im Deut-
schen Reiche aber nicht schreiben, so fehll es zurzeit an einer einiger-
masser genügenden Darstellung des Staatenrechis. Dazu kommt die
geringe" Kenntnis moderoer Sprachen und die ängsiliche Geheimhal-
lung erledigter Prisedenshille: genug : ein Werk wie Moure (Washing-
ton 4906) ist in Deutsebland noch nieht môglich. Entsprechend schlecht
sind die ôttentlichen Bibliotheken ausgestattet ; ausser alten Ladenhütern
findet sich kauëm etwas Wichtiges.

lim Staats- und Verwaltungsrechte ist die geringe Beschäftiging mit
dem positiven Rechte anderer Staaten chronisch; hôchstens ein Sonder-
ling wacht sich die undankbare Mühe, für die Kenntis fremder Rechte
Opfer zu bringen. Dass dicals vergleichende Reehtswissenschaft bezuich-
nele Tätigkeitsform ganz absonderliche Blüten treibt und zurzsit nur
eine Art Herbarium anlegi, isi ja bekannt.

Soil eine solche Samimelstelle auf den bez-ichnelen Gebivten nützlich
wirken, su muss sie zunächst vollkommen selbständig von allen beste-
henden Einrichtungen begründet werden. Sie darf weder von Bibliothe-
ken und Fakultäten, noch von bibliographischen Instiluten Anregung
und Erleuchtung erhallen, Namentlich auf letzterem Gebiete bestwht
eine Art internationalismus, dessen Geschäftstüchligkeit ich aber noch
micht feststellen kann.

Sodana muss die Zentrale alle Gesetze auf den Gebieten des Staats-
und Verwaltungsrechts im Original sammein; eine Begrenzung aut

 
— 2) —

Europa wurde deu eurepäischen Interessen keiuigswegs genügen. Sie
müssté ferner alle Staulsverträige jeder Art, soweit sie noch in Kraft sind,
zusammentragen uud endlich ein Archiv der vôlkerrechtlichen Prâze-
denzfälle aller Zeilen anlegen.

Das wäre der Rohstoff, auf welchem sich weiterbanen lisse; dazu
gehôrt als Hilfsmittel ein handsebrifdicher Zettelkatalog der einschhi-
gigeu Literatur. |

Zweck einer Zentralstelle divser Art kônite dann sein :

4. Sammlung des Materials.

2. Erteilung von Auskünfen.

In beiden Beziehungen feblt, soviel mir Lbekannt ist, innerhalb des
Deutschen Reichs su gut wie alles. Das Material ist nirgends vollständig
vorhauden oder, was dasse-lbe ist, nirgends dem Privatmanne leicht
zugünglich. Das gilt, wie ich besanders hervorhebe, sugar sclron für die
Einzelstaaten des Deutsehen Reichs. Sollte sich jemand in Berlin über
den malayischen Schutzstaatenbund oder über den Kiautschauvertrag
infurmieren wollen, so würde er genau so in Verlegenheit sein, als
wenn er das württembergische Krondotationsrecht oder das hambur-
gische Nerhältnisgeseiz nachlesen wallte. Dagegen kann er sich die
Mythe, dass rein rûümisehes Recht noch heute in der Kapkolonie und
auf Zeylon gelte, alle Semester anhôren.

Da cine Sammeistelle notgedrungen an einem bestimmten Piatze
errichtet werden rauss, hat sie zugleich die Pflicht, mit den von ibr
entfernt wohnenden (nteressenten zu korrespondieren. So nütz sie
alleu, schaft sich auch zugleich Mitarbeiter an alien Orten, um selbst
Informatiouen einzuholen.

Als Ort einer solchen Gründung kôante nur eine Stadt des deutschen
Sprachgebiets in Betracht kommen, also Wien oder Berlin, Abgesehen
von der zentralen Lage in Europa sprechen dafür noch andere Erwä-
gungen. Von franzüsischer und englischer Seite ist auf den angegebenen
Gebielen schon so viel Hervorragendes geleistet worden, dass man
füglich diese Gelegenheit deutscher Arbeit überlassen kann. Zudem
siud Institude verwandter Artin niuwhldeutschen Ländern imimerbin
vorhanden, Dann aber bleibt noch zu berücksichtigen, dass die agitato-
rische Kraft einer solchen Zentrale da au stärksten wirken-wird, wo sie
ihren Sitz hat. Und wäre das in Berlin, dann tâle es sicher gut.

Ob man hiermit den Anfang macht, ob man nach uud uach andere
Zweïge der Arbeit dieser Zentrale freigibi, muss ich Itrer Erfabrung
uid sachgemässen Enlscheidung überlassen.

JU, XI. 1900.

 

Professur Dr. Georg Streit in Afhenr.

Herzlichen Dank für die gûtige Üebersendung Thres sebr interessan-
ten Berichtes über die Gründung eines pan-europäischen Bureaus. Ihr
Vorschlag verdient die grôsste Beachtung, weil er nicht den festen
Boden des praktisch Erreichbaren veriässt und einem bereits existieren-
den Bedürfnisse entspricht. Aïflerdings kann man auch an eine Vor-
wirkliehung Fhres Planes nur dann m. E. deuken, wenn man sich
streng innerhalb dieses Rahmens häll Ist die lustitution einmal ge-
schaffen, so wird sich ihr Arbeitsfeld und kr Wirkungskreis von selbst
erweilern, und wird das neue internationale Orsan mtitelbar, aber um
50 sicherer die Friedensidee fôrdern.

3. XEL. 1909.

Ueber den Krieg (!:.

Von Leo Tolstoi.

Die ursprünglich für den Stockholmer Friedenskongress bestimmt
gewesene Rede ; aus dem Original übersetzt von Dr. 4 Skarvan.

Geliebte Brüder! Wix haben uns hier versarmmelt, um gegen den
Krieg zu kämpfen. Gegen den Krieg, will heissen, eyen das, wofür alle
Välker der Erde Millionen und Millionen von Menschen, einigen Put-
zenden, manchmal bloss einem Menschen zu krontrolloser Verfügung
stehen und nicht nur Milliarden von Rubeln, Talern, Francs, Jens, die
einen grossen Teil ihrer nationalen Arbeit repräsentieren, sondern auch
sich selbst, ilr Leben, als Opfer darbringen. Und nun wollen wir,
einige Dutzend Privatmenschen, die aus verschirdlenen Enden der Erde

4 Wir verüffentlichen diese Rede unter Weglassung derjenigen Sielien, die aus
pressgesetzlichen Gründen nicht wiedergebar erscheinen und unter ausdrüekli-
cher Betonung. dass wir diesen Beitrag als ein interessantes, schüner Wendungen
nicht entbehrendes tokument betrachien, ohne uns mit seiner Grundidee irgend-
wie zu identilizieren. Folsloi eigt zich in diesem Artikel als « Reformpazifist », das
heisst, er kämpft gegen Symplome, gegen Krieg und Mikiär. ler moderne Friedens-
techniker bekä nplt in ersicr Linie diesen sogenannten « Frieden » und will die
Erkenntnis der Zeitgenossen für den auf natürlichem Wege vor sich gchenden
Organisationsprozess der Staaten erwecken, um durch ihre bewusste Mitarbeit den

natürlichen Vorgang zu beschieunigen helfen. |
Die Red.

 
zusammeéngekommen sind, die mit keinen besonderen Privilegien, mit
keinerlei Macht und Gewalt ausgerüstet sind, den Kampf aufnehmen;
und wenn wir kämpfen wollen, so hoffen wir auch zu siegen über diese
ungeleure Macht nicht etwa nur einer, sondern aller Regierungen, die
über Mitliarden Geldes und über Armeen von Millionen gebieten und
nur zu gut wissen, dass die Ausnahmsstellung, die sie, das heisst die
Menschen, welche die Regierung darstellen, einnéhmen, einzig und
allein auf dem Militär beruht, auf dem Militär, welches bloss dann Sinn
und Bedeutung hat, wenn der Krieg besteht, derselhe Krieg, gegen den
wir kämpfen wollen und den wir vernichten müchten.

Bei ungleichen Kräften muss der Kampf als Toilheit erscheinen.
Macht man sich aber die Bedeutung der Mittel zum Kample klar, die
sich in den Händen derer befinden, die wir bekümpfen wollen, wie
auch derjenigen, die in unseren fländen sinil, s0 werden wir nicht
darüher staunen, dass wir uns zu einem Kampf entschliessen, sondern
darüber, dass dasjenige überhaupt noch besteht, was wir bekiümpfen
wollen. In ihren Händen befinden sich Milliarden von Geld, Millionen
williger Soldaten, in unseren Händen betindet sich nur ein Mittel, aber
das allermächtigste der Welt — die Wahrheit.

Das pan-europäische Bureau (').

Von Prof. Dr. jur. Max Huber /Wyden bei Ossingen).

Der Gedanke, durch eine Zusammenfassung und Organisierung der
geistigen und materiellen Interessen der verschiedenen Staaten die
Fortbildung der Staatengesellschaft vorzubereiten, ist sebr richtig.
Auch eine politische dauernde Annäherung unter den europäischen
Staaten in dieser oder jener Form erscheint nur môglich, wenn die
Solidaritit der Interessen gegenüber den wirklichen und vermeintlichen
Gegensätzen belont wird und in einer internationalen Organisation
ibren Ausdruck findet.

Welcher Art solidarischer [nteressen {soll das pan-europäische
Bureau dienen: politischen. wirtschaftlichen oder kulturellen ? Wissens-
chaftliche, künstlerische, humanitäre Interessen haben heute Keinen
speziftisch europäischen Charakter. Wenn in Kulturfragen eine
Diefferenzierung besteht, so ist es eine solche nach Rassen und
Nationen, nicht der Kontinente. Die internatinale Organisation der
Kulturinteressen, namentlich die freie, private, in geringerem Masse

(U Siche « Fricdens-Wurte » 1909 Helt 40 und F9, und 1910 Iicft 4.

 

— 23

vorerst noch die nffizielle, hat schon solche Fortschritte gemacht, dass
eine intergouvernementale Zentralinstitution gewiss wertvolle Mienste
leisten künnte. Die Natur der Verhältnisse brächte es mit sich, dass das
Schwergewicht dicses Bureaus sowohl hinsichilich der an ihm
betciligten Staaten als zeiner Tätigkeit in Europa läge, aber eine
spezifiseh curopäische Institution künnte es nicht wohl sein, ohne
unnôtigerweise seinen Wirkungskreis zu verengen.

Allerdings giht es rein europäische Interessen, nämlich politische
und namentlich wirischaflliche, die sich aus einem mehr oder weniger
offenen Gegensatz zu den Interessen aussereuropäischer Staaten und
Staalensysteme ergeben. Auch das pan-amerikanische Bureau beruht
auf ähalichen Grundlagen, auf einer gewissen wirtschalilichen
Exklusivität Amerikas, die in der heyemonischen Stellung der nord-
amerikanischen Grossmacht ihren Ursprung und ihren Rückbalt findet.
Wenn sich die europüischen Slaaten ibrer spezifisch europäischen
Solidaritit bewusst werden, so wird dies weniger der Fall sein wegen
der Tatsache ibrer geographischeu Nähe, ibrer bistorischen Gemeinsam-
keiten oder ihres besonders intensiven Pérsnnen- und Warenverkehrs,
als wegen der allmählich aufdämmernden Erkenninis von der Unnatur
und Gefährlichkeit des Zustandes des eurapäischen Staatensystems. Die
Enistebung gewaltiger und entwicklungsfthige Gemeinwesen mit
selbständiger Volkswirischalt ausserhalb Europas hat zur Folge, das
die auf einen verhälinismässig Kleinen Rauu zusammengedrängten
Steatten Europas, die nicht nur zu den aussereuropäischen Mächten
Intercssengegensätze haben, sondern namentlich gegen viele ihrer
nachsten Nachbarn eine militérische und kommerzielle Kampfesfront
haben, sich entweder erschôpfen oter wenigstens ihre wirtschaftliche
uud politische Koukurrenzfihigkeit vertieren. Pie gemeinschaftlichen
Gegensälze Europas zu den  aussereuropäischen Machten sind
vorwiegend handelspolitischer Natur und werden es in Zukunft, wenn
einmal China industrtalisiert ist, noch mehr sein. Ein pan-europüisches
Bureau tuüsste deshalb der Brennpunkt einer gesamt-europäischen
oder kontinentalen oder mittel-europäischen Wirtschaftspolitik sein.
Aber in diesem Falle setzte seine Errichtung durch die Regierungen
bereits eine gewisse handelspolitische Annäherung der Staaten Europas
voraus. Von einem solchen Zustande scheint man aber jetzt recht weit
entfernt zu sein. Indessen wird gerade die Erkenntnis der spezifisch
europäischen Intcressen eine feaktion gegen den heutigen Hoch-
schuizzoll hervorrufen. Dann dürfie die Zeit für ein pan-europäisches
Bureau gekominmen sein; bis dahin ist es Sache der Privaten, den
Durchbruch jener Erkenntnis vorzubcreiten.

 
